% !TEX root = ../Principal.tex
\chapter{Conclusão}
Este trabalho apresentou os fundamentos teóricos de sistemas de tipos
para programas com recursão polimórfica, com a finalidade de servir como
base para a formalização em Coq do semi-algoritmo MMo e o seu sistema de tipos.
O assistente de provas Coq foi brevemente introduzido e foram apresentados os
principais métodos que estendem o limitado conjunto de funções recursivas que
podem ser representados com \mintinline{coq}{Fixpoint}.

Explicou-se o funcionamento do semi-algoritmo MMo por meio de exemplos
e também apresentou-se uma representação (ainda parcial) mais abstrata
do mesmo, em contrapartida à versão em código Haskell do artigo
\cite{va:03}. O MMo serve tanto para inferir tipos em recursão
polimórfica quanto em mútua, porém o escopo deste trabalho é apenas a
primeira, portanto algumas simplificações foram realizadas.

A formalização do MMo esta sendo realizada no assistente de provas Coq, o
qual vem se mostrando robusto o suficiente para representar todas as
especificações necessárias. A parte básica da formalização já foi
realizada, incluindo os tipos necessários e algumas funções cruciais.
Infelizmente, Coq não conta com açúcares sintáticos como Haskell, o que torna
a formulação de algumas funções um tanto difíceis de ler.
Ainda é necessário implementar toda a parte da inferência
de expressões.

A maior dificuldade identificada até o momento é a prova da parada da
função \mintinline{coq}{unifyG}, visto que não é evidente alguma
propriedade do MMo que possa ser de utilidade para isso. Especularam-se
algumas outras alternativas ao método da recursão bem-fundada, as
quais ainda precisam ser testadas. Idealmente a função para sempre, em
corroboração ao vários testes realizados pelos seus autores, mas infelizmente
a indecibilidade do problema da parada é algo que somente pode ser contornada
com a criatividade humana.

Na continuidade deste trabalho espera-se progredir a formalização do
MMo, provar a estabilidade da substituição no sistema Milner-Mycroft,
investigar outras soluções para a prova de terminação ou, em último
caso, utilizar uma forma de recursão limitada. De qualquer maneira,
espera-se que seja possível provar a certificação do MMo com as regras
de inferência, ainda que mais modificações nelas sejam
necessárias. Idealmente, as próximas etapas desta pequisa acontecerão
conforme a Figura \ref{fig_crono}.

\begin{figure}[ht!]
  \caption{\label{fig_crono}Cronograma semanal das próximas etapas.}
\begin{enumerate}
  \item Tentar provar a parada da \mintinline{coq}{unifyG}.
  \item Implementar o restante do MMo (sem \textit{bind group}).
  \item Formalizar em Coq modificações necessárias nas regras de inferência.
  \item Provar a consistência do MMo com as regras.
  \item Fazer a extração do código para Haskell e embuti-lo num repl (\textit{Read-eval-print loop}) para facilitar o uso.
  \item Escrever texto final da tese.
\end{enumerate}

\begin{center}
 \vspace{0.5cm}
{\tiny
\noindent \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  \multirow{1}{*} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{\small{Fevereiro}}} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{\small{Março}}} &  \multicolumn{4}{c|}{\textbf{\small{Abril}}} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{\small{Maio}}} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{\small{Junho}}}& \multicolumn{4}{c|}{\textbf{\small{Julho}}}\\
  \cline{2-23} & $\:\:$ \textbf{3} $\:\:$ & \textbf{4}
   & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} \\
  \hline \hline
  \textbf{\small{1}} & $\blacksquare$ & $\blacksquare$ & $\blacksquare$ & $\blacksquare$ & $\blacksquare$ & & & & & & & & & & & & & & & & & \\
  \hline
  \textbf{\small{2}} & & & $\blacksquare$ & $\blacksquare$ & $\blacksquare$ & $\blacksquare$ & $\blacksquare$ & & & & & & & & & & & & & & & \\
  \hline
  \textbf{\small{3}} & & & & & & & $\blacksquare$ & $\blacksquare$ & $\blacksquare$ & $\blacksquare$ & & &  & & & & & & & & & \\
  \hline
  \textbf{\small{4}} & & & & & & & & &  $\blacksquare$ &  $\blacksquare$ & $\blacksquare$ &  $\blacksquare$ & $\blacksquare$ &  $\blacksquare$& & & & & & & & \\
  \hline
  \textbf{\small{5}} & & & & & & & & & & & & &  & & $\blacksquare$ & $\blacksquare$ & & & & & & \\
  \hline
  \textbf{\small{6}} & & & $\blacksquare$ & & & & $\blacksquare$ & & & & $\blacksquare$ & &  & & & $\blacksquare$ & $\blacksquare$ & $\blacksquare$ & $\blacksquare$ & $\blacksquare$ & $\blacksquare$ & $\blacksquare$ \\
  \hline
\end{tabular}
} 
\end{center}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
